就黎五四，開post講下毛澤東入共產黨(27歲)之前既事業同經歷

前言
每次睇民國史，都會覺得同今日香港好似：社會政治亂七八糟，青年空虛全無出路。

基本上，當時史書既每一頁都係講緊個國家點樣失敗。
今日推翻皇帝，建立民主政府，聽日發現政府既人原來全部都係軍閥財閥；
今日湖南用左十幾年經營起幾間工廠、學校，聽日格離省個軍閥就打過黎，將十幾年既心血毀於一旦；
今日青年受到呼召投入改革事業，聽日風向一轉，大半比人捉去打靶遊街做炮灰，死剩既人不知何去何從，最後惟有開始頹廢，只顧自己既生存同享樂，對成個社會不聞不問，好似隻狗咁躝上去，最後成為下一代青年唾罵、打倒既對象。
類似既事情唔係得一兩次，亦唔只限一兩個村鎮發生，成個中國係接近40年，由1911民國成立開始，到1949年都不斷重覆類似既事，就好似佛教講既「無間地獄」：

「八大地獄之最，稱為無間地獄，為無間斷遭受大苦之意，故有此名」（涅槃經‧第十九卷）

有學者認為民國史就係一個國家點樣由保守走到激進、暴烈既過程：
一開始北京民主政府話哂事行唔通，就有人諗住各省自治、各自發展既路線。
各省自治又變成全國大混戰，所以又有人諗住搞獨裁，同財閥合流，用財權、暴力控制中國。
結果獨裁又腐敗過頭，最後就黎共產革命，一口氣將全世界鏟起再玩過。

講依句既人背景立場可想而知，不必全盤接受。重點係：
第一，上面短短幾句話其實就係前後40年，跨過左無數幼年青年中年老年既肉體屍體靈體既民國歷史。
第二，民國既情況其實同今日香港好相似，如無意外，我同你都有可能係有生之年見證依一切。

因此，我諗係五四100週年，回顧老毛既早(成)年(魔)事(之)績(路)，係好有意義的。

毛少年的肖像照

其一，毛早年既經歷(1883-1920)本身就係一個典型五四青年既經歷，佢面對既困難係當時青年所共有的。佢本人固然係有唔少特殊、過人之處，但佢克服各種困難既做法，如點樣去學習、點樣去搵自己方向、點樣組織活動同建立自己既事業、甚至點解佢最後會撞邪入共產黨，對今日既我地仍然無不參考價值。

此外，身為一個政治上既香港人，除非你放棄香港，否則無論如何你都無可能避免同北方既鄰居打交道。共產黨既成功同恐怖之處，絕對唔係港人常講的「土佬」、「專制」、「洗腦」可以概括。如無客觀既了解，我地永無可能知道真正有效既方法(反之，北京政府顯然在某些關鍵處比港人更了解港人，亦因為咁，佢可以無視另一堆對佢地黎講無咁重要既事，例如香港人既意願或文化)。係閱讀毛既早期經歷時，筆者發現好多共產黨既「黨性」，其實都可以由毛既經歷體現出黎。
要了解共產黨，了解毛澤東本人係極好既入手途徑。

最後，相比傳統毛澤東的傳紀，本文希望著重讓大家了解毛背後所處的時代，在此基礎上討論毛的思想活動的實際價值，而不單是毛的生平行述，或對毛的歌功頌德。
例如，眾所周知毛喜歡讀《資治通鑒》，但除了暢銷書商介紹的「權謀之書」、「偉人(魔王)所讀之書」，恐怕大家都未必明白讀《通鑒》的意義何在。對此筆者希望有深一層的介紹。
又如毛的湖南共和國構想，大家都可能將之當成毛「湖獨」的證據或笑談，筆者倒希望從中討論毛早年的改革構想，以及這些嘗試的失敗(和對失敗的歸因)，如何導致毛傾向共產主義。

以上三點是本文關注的對象，如果本文的文字偏離了這幾點，或者有其他意見感想，歡迎留言討論。

主要參考：
1.《毛澤東早期文稿》
2.李銳《毛澤東傳(1883-1923)》
3.《西行漫記》毛的生平自述
4.《毛澤東早年讀書生活》
5.中共官方主持，金冲及主編《毛澤東傳》
(以上書籍基本都可以google到)

一、舊世界的末日：毛在鄉村的少年時期 (1883-1911)

雖然係我地成長過程中，香港同世界不斷在變化，以致唔少聲音話「香港已經變左，已經唔係以前既香港啦」。
但至少，我地眼中既香港重未到天翻地覆，對錯是非價值、文化政治社會觀念係短時間內「重覆地」完全崩潰、重新洗牌既地步。
我地唔會尋日重話緊女人唔等於人、兒女私情係不道德既事，然後聽日就承認女人生而為人既權利、高舉戀愛神聖。
我地唔會尋日高呼皇帝萬歲、為皇帝駕崩而流眼淚，聽日就上街捕殺清朝官。
我地唔會尋日讀四書五經、滿口孔孟道德，聽日就覺得依堆野全部都係垃圾，只有讀外國書人生同國家先有希望。

但五四青年面對既世界同我地完全唔同，佢地既成長背景往往來自農村(當時中國先岩岩開始現代化，城市化既程度極低)，童年同少年生活在一個穩定、傳統與外界隔絕既世界裡。
依個世界自有一套邏輯，運行左好幾百年不變。
例如春節舉村慶典以後，小朋友就要幫手去農田插秧除草，炎炎夏日都要每日落田照料，到秋天又忙住收獲。四季循環如此。
一日黎計，朝早落田，返黎打埋家事，諸事忙畢，太陽已經西斜，草草食個飯就訓覺，到聽日太陽未出又再開工。作息有其定數。
又如人際關係，成村由宗族親人組成。格離屋既唔係四伯娘就係三伯公。但關係和睦與否則是因人而異。今日A村阿貓比佢三叔謀左身家，聽日B村阿狗折墮時就有四叔義氣接濟。
至於政府，係農村基本係唔存在。除非災荒時期等特殊時期，行幾日上鎮求救請願；或是某位「好漢」起義引來官兵屠戮搶掠。否則傳統中華帝國對地方基本係間接式控制，主導農村既仍係祠堂裡的父老鄉紳。

當一個青年隨住時局變動，開始不甘於屈在一角，嘗試走到外面的大世界時，佢受到既衝撃係今人難以想像的。而佢最後選擇既道路，除左取決佢在外界接受到既新思想外，同佢早年係農村成長既經歷亦有不少關係。

從筆者接觸既資料黎睇，一般而言，保守派回憶童年時的農村往往係比較溫韾、和諧的，例如49年後來港的錢穆、其高足余英時等；而新派人仕回憶裡的舊制度，則往往帶著仇恨、控訴，甚至有被虐待的回憶[2]。這些不幸記憶與新思潮一重合，就會給予個人反抗社會的勇氣與方法。

若按這一理論，毛無疑屬於後者。
據美國記者記載1936毛澤東的生平自述，他與父親的關係惡劣、親眼觀察到父親對雇工甚至親人的虐待。兩人通常發生衝突。
他回憶八歲至十三歲入小學堂時，教師的態度「粗暴嚴厲」，以致他曾經逃出家門三日，逼父親與教師改變其態度。
此外，他自述當時有一件對他影響極深的事：1910年湖南饑荒，饑民到巡撫衙門請願，反而遭到槍撃，死了十四人，因而引發暴動。有一善良的布政司出面，承諾官府會救濟災民，卻反被革職。最後清廷捕殺暴動的主事人，將他們的頭顱掛在城頭，以收警嚇之效[3]。

毛的這些經歷，大概在幾百年間已在全中國農村上演過無數次。若非時變，毛的不滿可能只會限於自己的青年時代，或消磨於營役或生計，最多也是新皇朝皇帝傳紀裡的「太祖生而神靈，少負大志」的行話；千秋萬代人的不幸，恐怕也只會消磨在下一個皇朝盛世的歡呼聲中。可毛後來的舉措，也讓無數人陷入類似、甚至更大的不幸中。這對我們不啻是另一個血的教訓。

言歸正傳，毛十三歲從小學堂綴學，開始整天到田裡幫忙。但他仍然「繼續讀書，如飢如渴地閱讀凡是我能夠找到的一切書籍，經書除外」。他似乎不喜歡任何當時大部分的正統學校教育，傾向用自己的方法吸收知識，塑造自己的世界觀。
他熟讀很多白話小說，如《說岳》、《隋唐》、《三國》，這一點對他後來的事業幫助不少[4]。但對他人生影響最大的，恐怕還是《盛世危言》。

《盛世危言》，鄭觀應著，1893年出版。[5]鄭本人曾任職西洋公司，在當時是視野比較開闊的人物。他有鑒於中國的積弱，提出要在外交、商業、政治各方面向西方學習，同時也關心中國發生的各種社會問題。在當時屬先行的呼聲。[6]
這本書為毛提供一個改造社會和自我實現的方向，他開始不甘心種一輩子田，想重新去求學。為此他與父親爭吵，最後離家出走。[7]輾轉求學，最後考入了一所新式小學堂。那是他人生第一次離家五十里以外。那年是1910，他十六歲，開始正式而初步接觸地到新思想，在狹窄的世界裡打開了一扇小窗。

這離他成為遺臭萬年的共產黨，尚有十年。

(待續)

參考資料和說明：
1.錢穆《師友雜憶》、余英時《回憶錄》、王汎森《中國近代思想與學術的系譜》、毛澤東《西行漫記》自述部分、金冲及《毛澤東傳》

[2]借西方思想控訴、批判傳統宗族思想，以求徹底的改革，就筆者閱讀所及，可追溯至清末的士人譚嗣同，五四後人人有功練，各有一套家庭血淚史，例子就多不勝數了。
不過。回憶總有自我歸因的因素。一個人成長後的經歷，可能會影響佢對自己童年的睇法。眾人回憶如此亦不代表公正，鄉村畢竟只是一套機制，不易說有什麼善惡可言。

[3]毛澤東在自述中沒有提及饑民暴動燒毀衙門、搗毀外國洋行公司的事情。當時中國人似乎將自己不幸的一部分責任歸於外國人，但這亦是民智未開、以及晚清政府屢屢屈於外國而偏袒之所致。

[4]毛讀舊小說之多之熟，傅斯年有這樣的觀察：「對於坊間各種小說，連低級的趣味小說內容都相當熟稔，而他正是通過這些材料去研究民眾心理，加以利用。」，參羅家倫〈元氣淋漓的傅孟真〉。中國始終是平民比讀書人多，宣傳時通俗總勝於高深的理論。
通俗小說似乎是舊時讀書人的重要讀物。毛本人寫文章，也用了不少通俗小說的詞匯，起平易、生動之效。但除了通俗小說，毛對正統的古典文學也涉獵不少，這些修養也體現到他的文章中，詳見後文。

[5]因筆者學力不及，實在不知道這類維新改革思想的書是怎樣流傳到鄉下的。
但毛能那麼早就接觸到維新改革思想，與當時湖南是中國最激進(災荒最多)的省份不無關係。除了1911年辛亥第一槍。1898年戊戌變法時的湖南巡撫陳寶箴(史學家陳寅恪之祖父)正是變法的支持者，他本人也正是死在這件事上。
順帶一提，維新思想和五四思想並不是一下子就傳遍中國，甚至到30、40年代仍有鄉村維持其本來模樣。
晚一輩的余英時(1930年生)就自述自己16歲之前在農村時完全未聽過五四，見余英時《我所承受的五四遺產》。
這些情況其實在今日的中國仍然存在，筆者之前到北京，親耳聽過當地大學生說自己讀中學之前，未聽過有西曆，或可作一參考。

[6]如第八卷「招工」一章討論賣豬仔的問題，介紹了被賣華人的苦況：
「蓋美阿兩洲及南洋各島山汲汲然開礦墾荒，土著寥寥，不能集事，故不得不招工，但工資過微，人誰樂往於是？招之不來，出之以誘；誘之不能，出之以掠，計每年被掠賣者累萬盈千。其中途病亡自盡者不知凡幾。幸而抵埠即充極苦之工，倦即加以鞭棰，病亦不許休息，日出而作，牽以鐵練，日入而息，橫受拘囚。」
「逃走則有連坐之嚴法，處死則有水火之毒刑，求死不能，逃生無路。其中不乏右族名訂單丁愛子，誤罹陷阱，望斷家鄉，一線宗祧於焉中絕，言之酸鼻，聞者傷心。英人華利言西歷一千八百九十一年即光緒十七年，華人被拐經新加坡分往各埠者多至十六萬餘人。其中有少壯者，有中年者，俱由中國口岸引誘出洋。」

[7]他提過自己他父親覺得他讀那些改革派書籍是浪費時間，並不如四書五經有用。當時在鄉間訴訟能帶經據典的人比較有優勢，他父親就因此吃虧；在求學之前，他父親曾打算送他到米店當學徒，最後因親友勸父親讀書能賺更多錢才改變主意。從這些小事可略窺當時農村的運作和一般人的觀念，其實與今日搵好工，彈結他無用、社運搞搞陣的情況差不多。
當時在鄉間因類似讀物而啟蒙的青年不少，也有因新派青年回鄉教育而啟蒙的，錢穆先生也提過自己在十歲時，因老師的一席話開始認真思考中國的問題。
當時能讀上書的人並不多，毛也是因為他家境豐足才能支持他的學業。中國在當時啟蒙的程度不宜高估。(換句話說，一輩子醒不來，也不是奇事。當時毛的父親恐怕是不會覺得大清要滅亡、中國要完蛋的)
此外，五四時代中國教育未完善，很多名人的教育本來就是斷斷續續的，這雖不無遺撼，但大致也不影響他們的事業。何況人生的歷程本來就非一帆風順，毛的綴學實在不算什麼。

高汁post

[5]補：《盛世危言》等新學書籍流傳到鄉間，涉及出版史；維新思想流入鄉間，涉及教育史。
甲午戰爭以後(1885)到戊戌變法(1898)時，主掌湖南文化的官員屬維新派。他們開辦新式學堂、報紙與學會，向士人宣傳新思想、向學子灌輸新知識。報紙與學會在後來都因過度激進(如宣傳民權思想)而被取消，但逼於形勢，則新式教育仍然保留下來。
(當時就算是保守派也承認西學工商在方面的長處，只是拒絕進一步的政治社會思想。但實際上知識往往代表一整套世界觀，一旦接受了一部分，其他部分也會緊隨其後)
那一代人物流衍，則成了傳播新思想的火種。以他們的見識和經歷，加上清末文禁半廢、各地紛設書局、書籍流通較易，買到新學書籍是可能的。

參考資料：《湖南教育史》、《盛世危言》版本簡表

留名

Strong post lm

鄉下時期的毛澤東：有點善良（叛逆）、有點聰明（中二）、有點骨氣(硬頸)的人一個

不少傳紀都將這個時期毛澤東的行徑形容為超人之舉，是後來輝煌成皇（魔）大路的前奏。但我讀完以後呢......um......還好吧。

毛六歲開始就熱愛游泳，後來還寫了一大篇宣傳體育的論文，文末附上一套健身操。大約五十年後這人在長江玩玩水都將會令大半個中國高潮，大版報道「龍幸天江」、「震驚世界」，也會有江邊數千人喜極而泣的照片。但儘管如此，在五十年前體育不振的中國，這也很難說這是異類的證明，無非是這孩子較有活力吧。[8]

說他十四歲時在父親安排下成婚，卻拒絕了這一包辦婚姻，在自述裡聲稱婚後與「妻子」並無婚姻之實，「沒有一起生活過，碰都沒碰過」。有學者認為他後來寫文章反對傳統婚姻就跟這一時期的經歷有關。但他當時的確是行過婚禮的，而且據信其妻羅氏在1910夭逝後（他遠遊求學的時間正是他妻子死去以後），他時有去無後的羅家拜訪、探望，也算盡了親戚的責任。
可他在自述中只提及他拒絕婚姻，沒有提到其妻早逝，父母接她到家一起生活的事。這裡不想對成年的毛有過多猜測，但單看少年毛的作為，他是叛逆，可這叛逆的程度是有節制的。[9]

他在小時候有不少慷慨助人的事跡。例如他父親叫他去買豬，當時豬價比訂金上漲了，他聽了農民訴苦就取消了交易；他有次幫父親賣豬後，在回來的路上看見乞丐就錢完全拖捨出去。但這類事情不宜過份解讀，當然這些事證明少年的毛有善良的性格，但少年人的金錢觀本來就跟成人不一樣。大家小時候應該也有些類似的行為，雖然未必是在拖捨上。[10]
他父親罵他只顧看書，不去工作時，他給他父親看自己已擔了十五擔糞下田，引起了後者的驚訝。當他父親拒絕他出外讀書時，他向雇工借了錢，向父親塞了一年長工的工資。但事後他父親是有供他遊學的學費與生活費的，恐怕借雇工的錢也是他父親還。[11]

由這些事看出，少年老毛有大志、有骨氣、有活力、已有對國家民族的關心和熱情，這倒是沒說錯的，但大體上他還是一個識大體、有常識(但有點中二)、有自己意見的普通乖乖仔。
這個「普通」，單看少年的壯舉看不出，用些柒事來平衡下就明白。

毛放牛時因為只顧看書，連牛吃了鄰家蔬菜也不記得。
毛去到湘鄉的小學堂才知道光緒跟慈嬉已死了兩年。
毛在湘紳的小學堂成續是不錯的，有次曾因為某位同學說《三國演義》不是正史，而用椅子打他。後來他鬧到校長室，還因校長否定《三國演義》是正史，寫了請願書到縣令處要求徹換校長。[12]

「同我大聲講，演義係唔係正史呀？」

話說回來，要求一個百年前的鄉下少年比中年政治家更老練早熟，這本來就是挺奇怪的事。人生的歷程本來就是曲折離奇，連毛在當日也不會料到自己有天會成為整個中國的領袖，講幾句話就文化大革命吧。

參考資料和說明：

[8]中國當時的體育情況，從梁啟超、蔡元培等早期思想領袖鼓吹體育(如著名的「野蠻其肉體，文明其精神」)、加上舊照片中煙民的骨格、「黃河第一才子」、傅斯年體態肥胖之事，或可間接說明當時體育之風的確不振。
但說沒人運動是假的，且看村口的屠戶，或是各位山東山西大俠。
不過傳統讀書人普遍不事運動，大致是事實。他們寫養生文章裡的運動，最多也是飯後散步，恐怕對他們來說流汗是件不雅的事情？這裡所讀有限，就不過多猜測了。
這此相關的是體態/營養問題，中國的飲食結構不像西方的牛奶土豆，而且當時中國人的普遍營養不良(這一點具體情況要查查書，但十有八九是對的)，食都食不飽，體格體能不如西方，也屬正常之事，這就不單單是運動與否的問題了

[9]筆者未讀過當時婚姻普遍情況的描述。姑且從毛澤東父親的經歷作一間接說明。
毛的早婚在農村似是普遍現象。以毛父為例。毛父10歲訂婚，15歲跟18歲的文氏結婚，23歲時生下毛澤東，但之前已有兩個兒子和兩個女兒夭折。
但毛的拒婚也不算孤例，魯迅也有類似的經歷(從日本被騙回家與未見面的朱安結婚，而魯迅屈服了，但他與朱安一個子女也沒有生過)。從後來的事情看，這事似乎只是稍稍影響他跟親友的關係，哪怕就在革命之前。要給錢的他爸還是會給錢。
在觀念方面，早婚也與當時人平均壽命不長、人的早熟早投入工作、兒童也是重要勞動力有關。而毛父的私心裡，大概也有用婚姻綁著兒子，讓他成家立室，安穩下來的想法。毛和魯迅的事情，大致反映當社會趨向複雜時，個人成熟的上限提高了，因此會抗拒早婚、早定下來的想法。能在早年就找到一生的靈魂伴侶也不是容易事吧。

有記載說因毛的態度，羅氏在鄉間被人看不起。他們的相處或可用魯迅的經歷說明：
「據魯老太太多年後回憶，她發現“他們既不吵嘴，也不打架，平時不多說話，但沒有感情，兩人各歸各，不像夫妻”。」
（喬麗華《我也是魯迅的遺物——朱安傳》）

至於為何毛沒有休妻，這事關乎當時的婚姻和家庭制度。可能是因毛澤東本人沒有權力離婚；或者離婚後羅氏沒法獨自生存。

婚姻自由實是女性有財產權以後才完全實現的事，而這完全在財產面前，也是要打折扣的。今日男女之間可以自由嬉笑，有平等友誼的可能，實在是不容易的。

[10]不能將農民看是完全弱小、盲目的群體，他們有自己的生存策略、利害盤算，像上面的訴苦可能就是議價策略的一部分。這一點可看看托爾斯泰的《安娜·卡列尼娜》。
那不是說弱小團體不需要幫助，但事實是若你對你幫助/合作/反抗的對象沒有確切的把握，你很難找出真正有效的策略去達到目的。

[11]美國記者的傳記將毛的父親完完全全是一個守財奴，而毛憎恨他、反抗他，那大概是不明白東方嚴父虎子之間的微妙關係。與後來的資料可以看出，他與父親的關係也不是他說得那麼惡劣。話說回來，要我們回憶自己與父母的衝突，大概也能舉出成千上百。這未必代表什麼。父母子女的關係本來就與朋友那種對等的關係不一樣，不能用同一標準看待。
題外話，與原始資料對照後，筆者多少覺得毛在1936年的自述，應該有在材料上取捨了一番，起政治宣傳之用的。這無可厚非，畢竟他的身份已從自由的青少年變成負起一個黨甚至(自詡)整個國家的領導者，一言一動並不只代表自己。而他的自述是有取捨，但未到歪曲事實的地步。同時也不能因此否定他回憶裡的感受完全是假的。

[12]別說，類似錯誤在古代也有讀書人犯過。像章學誠，是清代史學家，在民國時因觀念超越時代被捧起來。也曾被余嘉錫先生捉到混淆正史與演義，並大力恥笑之。見〈書章實齋遺書後〉。
話說回來，那也是因為《演義》的改編本來就很高明，影響力大。羅貫中是在正史讀通了，改編的部分是多有史料托底。他的文筆也比較精彩。像《隋唐》每次也是單挑，跟智計百出的《演義》比是大大不如了。

勘誤：[5]話辛亥第一槍係湖南，錯了，武昌係湖北，「辛亥首義」自然是湖北的功勞。
但湖南湖北歷史上頗有「一體化」的聯繫，像清末在湖北開的新式書院也對湖南學子開放。

獌狗輸波 休息一天

LM
之前睇支那網文又係講毛前半生
睇到共產黨派人入國民黨開始
啲人名多到仆街 關係亂七八糟
頂唔住無繼續睇
希望今次追得晒

我希望我寫得完就真
巴打睇依篇會唔會覺得太複雜？

我覺得附錄可以省略
有心嘅自己會去google
你最多留個keyword留本書名比人查就ok
無心嘅又變咗tldr

留名

講得幾中

哈 其實我想寫既就係附錄部份 ，係驚大家完全唔知咩事先有正文簡單介紹下佢既行述
同你相反 我覺得要睇佢生平直接google傳紀睇就得 畢竟毛既早年事蹟比較簡單 每本書都唔會差太遠
（毛入共黨後情況複雜好多，各個作家立場、對「共黨」既概念認識唔同，同一件事可以有幾十種解讀，甚至史事既真確性都有疑問，至少我讀既時候總有份戒心係度）

Tldr我反而無所謂 依篇野寫黎本來就唔係為左娛樂人 何況講得tldr既人讀依篇文都無咩意思，有時間睇下劇打下機可能對佢地更好

留名遲啲睇

湘鄉小學堂時期的毛澤東（1910年秋-1911年春）

1910年秋，17歲的毛澤東在親友幫助下成功勸服父親，他提著行李、步行到遠離家鄉50里外的湘鄉，在那裡的「洋學堂」——高等小學堂讀書。那是他人生首次遠行。[13]據說他入學曾經歷一番波折，例如被校方質疑年齡太大、報名限期已過、名額已滿等，最後入學是破格錄取的。他在小學堂讀了一個學期，就因成續優異，在老師的介紹下到省城長沙的中學讀書。

地圖：韶山(毛的故鄉)、湘鄉與長沙

重回學堂的毛澤東終於有展現才華的空間，就像一隊有才華的新手樂隊找到自己的酒吧/Show：高等小學堂是中國教育現代化早期的產物，課程方面有所革新，有修身、國文、歷史、地理、數學、外語、物理、化學、生物、體育、圖畫、音樂等[14]。毛澤東不喜傳統四書五經與背書寫八股，新課程正好適合他。而他本身記性不錯、態度熱切（老大回校，多少會比一般學子更珍惜），加上平時喜愛讀書，小學程度的基礎課程對他來說大概是很簡單的。

湘鄉的小學堂在當時大致辦得比較認真。毛在那裡能接觸更流通的資訊，例如「從沒有見過這麼多孩子聚在一起」、光緒皇帝和慈禧太后已死去兩年、3年前的《新民叢報》[15]。也學到了一點外國歷史與地理，例如首次知道了美國這個國家與美國革命，知道「拿破崙、俄國葉卡德琳娜女皇、彼得大帝、惠靈頓、格萊斯頓（英國維多利亞時代極盛時期的首相）、盧梭、孟德斯鳩和林肯」——對當時一個十七歲條件有限的中國鄉下人來說，這成績還算不錯吧，今天的香港大學生也未知道誰是梁啟超、盧梭與孟德斯鳩呢。

當時的毛喜歡某位教師講日本的事——這位教師本身是日本留學生，很多學生都不喜歡他，因為他在1910年尚未革命的中國已剪了辮子，很可能是位「危險分子」。不過據毛的自述，當時毛自己也不是一個反帝派。仍認為皇帝像大多數官吏一樣都是誠實、善良和聰明的人。不過需要康有為、梁啟超幫助他們變法。[16]中國古代帝王堯、舜、秦皇、漢武的事蹟使他嚮往，他也讀了許多關於他們的書。

值得一提的是，毛回憶在湘鄉小學堂時，他提到自己是格格不入的人。一來是因為小學堂裡大多是富家子弟，像他這樣的農民穿得寒酸，引人白眼。二來是湘鄉本身的地域觀念，毛本身不是本地人 。且湘鄉有上、中、下里，上下里關係惡劣，他夾在中間，結果三派也看不起他。這對17歲的少年來說是頗嚴重的精神危機。不過由於毛的成績良好，他從教師們獲得了一些幫助。與此同時，這個危機可能也促使他儘早離開湘鄉，到長沙讀中學去。[17]

無論如何，在他人的幫助與自己的努力下，毛澤東爭取到一個機會：一個走出去的機會。有了這第一個機會，找到一個合適的平台發揮，他就能爭取第二個、第三個機會，而不必終身屈在田野，忍受精神上的委屈。這位青年的思想和知識顯然還未跟上時代的潮流，更不夠說參與其中甚至領導之，但他仍在學習、仍在改變。他還是要繼續走出去，繼續面對更多的困難，繼續爭取更多更多的新機會，去見識甚至創造一個更大更大的新世界。

1911年春，毛買了一張三等船票，行路出發到長沙去。

地圖：湖南與長沙
（Google Map話我地知從韶山行路到長沙要14個鐘。當時道路系統絕無今日完善，山無道水無橋，交通一定困難得多）

Lm支持
Btw，陰公

高汁post 留名

希望樓主寫完

好鍾意睇附錄
有助了解背後脈絡

咁好嘅post竟然咁少人推
真係好可惜
樓主要唔要我幫你早午晚各推一下？

我只係想問,共產主義到底係咩恐怖思想
能夠引發出人類最污穢既一面
當中互相猜忌,互相殘殺既手法係古代近代難以相比

其中一個關鍵係：人們試圖將複雜既現實簡單化，想用一個簡單、岩自己心意既答案解決眾多複雜既問題。
如果批鬥通敵既政府/老板/老師/老母就可以令國家走上康莊大道，我何樂而不為呢？

參考與說明：

[13]
家庭對個人成長影響關鍵，毛澤東也不例外。
湘鄉本身是母親的娘家，毛小時候曾寄養到此，兩者關係良好。他前往的小學堂有一位表哥在讀，而正是那位表哥給他介紹小學堂的情況；勸服父親時，據說毛請了「八舅父、堂叔和表哥」來說項。

（教育史）當時的學制：
1905年，清廷廢除科舉。前一年1904年，以日本學制為參考，清廷施行了中國史上第一個現代式學制：癸卯學制（《奏行學堂章程》）。
學階分蒙養院（幼稚院）、初等小學堂（五年）和高等小學堂（四年），中學堂（五年）等等。
初等小學堂規定是6~7歲入學，毛18歲就讀完高等小學，也不算遲太多。當時教育草創，國政崩壞，種種發展難如理想，自然會有極多例外發生。
當時的教育普及度極低，像香港也是到1971才有6年義務教育，之前的更不用說了。

頒行章程的內容有課程大綱、時數、學習法等，頗有意思，例如：
「中小學堂讀古詩歌法(與中學堂互見)

初等小學堂讀古詩歌，須擇古歌謠及古人五言絕句之理正詞婉、能感發人者；惟只可讀三四五言，句法萬不可長，每首字數尤不可多；遇閒暇放學時即令其吟誦，以養其性情，且舒其肺氣。但萬不可讀律詩。

高等小學堂中學堂讀古詩歌五七言均可，高等小學堂仍宜短篇，中學堂篇幅長短不拘；亦須擇其詞旨雅正而音節諧和者，其有益於學生與小學同，但萬不可讀律詩。學堂內萬不宜作詩，以免多佔時刻；誦讀既多，必然能作，遏之不可，不待教也。

小學中學所讀之詩歌，可相學生之年齒，選取通行之《古詩源》《古謠諺》二書，並郭茂倩《樂府詩集》中之雅正鏗鏘者(其輕佻不莊者勿讀)，及李白、孟郊、白居易、張籍、楊維楨、李東陽、尤侗諸人之樂府，暨其他名家集中之樂府有益風化者讀之。又如唐宋人之七言絕句詞義兼美者，皆協律可歌，亦可授讀，皆有合於古人詩言志、律和聲之旨，即可通於外國學堂唱歌作樂、和性忘勞之用。」

[14]
這個科目表看起來不錯，但因當時師資有限，所謂「外文」大致是名存實亡的。後來毛澤東的書信也提過想學英文、俄文，但最終都沒有學得成。當時學外語->學不成大概是中國青年頗普遍的經歷。
由於當時教員都有舊派讀書人背景，固然不輕視數理，但始終是偏重文科。

這裡講的文科尤其是作文，尤其是議論文（周作人好像罵過當時小學不管程度就開始要學生寫「救國論」、「民主政府論」，與八股、亂說無二）。議論文講求見識，毛平時有讀書、有思考，寫出來的東西自然能超越普通小學生水平了。

毛澤東散文之好，好到胡適在49年後也承認「毛是一位有力的散文作家」，這對他事業發展是有幫助的。見何炳棣《讀史閱世五十年》。

[15]
《新民叢報》是偉大的梁啟超梁任公創立的報紙，1902年創刊，1907年停刊。介紹西方社經文藝，鼓吹維新立憲，對當時士人影響頗大。

沒錯，就是偉大。在一個國家盛極之時，一切都是容易的；但當衰落之際，如何堅持信心、沉著，不致因循、喪氣，摸索應該走的道路，那就是極難極了不起的事。梁任公恰好是這樣的人物。

在《少年中國說》中，他反駁他人稱中國為老大帝國的觀點。指出古昔中國只有一國之形，無一國之實之魂，亡之並不可惜；而一個新國度有精神、魄力與否，則有賴新一代的青年定義之。

[16]
這可略窺帝國時代中國平民的國家觀念。

毛熱愛讀書幾近到書痴的地步，當時的他已有好議論的性格。據小學同學蕭三的記載——大致是親眼目撃的——毛曾借去同學的書，歸還時書上畫滿記號與批注，然後高談中國要講求富強之道、「天下興亡，匹夫有責」之類的話。

這無疑反映他讀書認真（手過的確是入腦的好方法）、志向遠大，但今人看來多少有點納罕。被孤立也不奇怪了。

如無合適的場所發揮，毛恐怕就成了維園阿伯、或是窮酸書生一流的角色。

參考：蕭三《毛澤東同志的少年時代》，有兩個版本，分別於49年前後，內容有增減，見周一平《毛澤東生平研究史》。

[17]
地域問題，階級問題，大致與今日連登的窮人唔好XX post、天水圍post無二。毛澤東「湖獨」的設想、甚至不出國的決定、以農民為主的方向，某程度上也跟這種地域差異有關。

不宜低估青年所面對心理危機的影響力和嚴重性。青少年本身處於需要認同、同伴的時期，根本不如自己所想般獨立自主。而社會心理學的研究也發現，人總低估了外在的影響，而過份強調個體的力量。面對困難是尤其如此。

毛之所以能克服這一精神危機，與他從師友輩獲得的支持有關。他當時也交到一些好友，交情之長久，部分人後來甚至也加入了共產黨。此外，毛的老師也甚欣賞他。除了後來推廌他到長沙讀中學，有說小學堂的校長曾特意開放自己的私人藏書予毛。
根據社會心理學，要打破從眾機制，並不需多數人的支持，甚至只要有一個人真心支持，個體也能有克服群眾的力量（用於邪教等小團體亦然）。

一個青年人在小朋友中間本來就不容易，小學堂的經歷不代表毛是沒人望的，後文即可說明這一點。

[17]補參考：《態度改變與社會影響》

多謝
推post就唔洗了 自己平時睇人自推都覺得煩 無謂咁搞

我曾經聽過一位前輩咁講，共產黨對人類文明最大嘅傷害係將人與人之間嘅關係變成權力鬥爭。

男與女就變成男性就一定係施壓者，女性就只會係被欺壓者；富人就一定係施壓者，窮人就只會係被欺壓者。從而引發社會各階層之間嘅戰鬥，令成個社會不攻自破。

無錯，反過來說，保守主義既恐怖之處就係將一切權力關係合理化

乜野都係天經地義同無辦法。拜金係天經地義

「成個社會不攻自破」？唔好唔記得共產黨本身就係組織極嚴密既政黨，中共連文革都捱得過

清未民初亂過戰國，當然多人名記
不過記得睇過一本書，講毛青年時代生活趣事，佢家底應該唔差，算中產來，生活不俗。不過正如樓主講，真係好中二病

你錯，唔係權力鬥爭，權力鬥爭係人種問題。上面巴打講中種，共產主義係做咗一個理念出來，相信佢嘅會對其他人作為敵人，就好似伊斯蘭教同現在極左咁

老毛做到皇帝算唔算天命所歸

係就好 依個post就唔洗寫落去 簡單一句中共港共天命所歸就收得工

要坐到最高點都要唔少運氣，而既然本文想做既野就係分析老毛生涯、成就背後既因素，自然亦唔會無視運氣問題，但就算運氣亦只係一部分因素，如果只強調這一點，咁本文就是不負責任、眼高手低了。
——

另外答勿通膠類巴：
1.obi巴其實無講錯，衝突理論本身就係左翼既核心理論之一 。過火既衝突論的確有令整個社會互為敵人既危險。

一個社會現象背後的原因往往都唔只得一個，未必係你岩就我錯既

參考：
圖解社會學

2.少年毛的確中二，但對一個鄉下青年真唔可以要求佢太老煉。而且佢搵到自己既人生理想，就一直堅持學習、進取，咁本身都好唔容易
我地亦會睇到，當中二少年經過生活既歷練後仍然不改初心，他將能成就何等的事業

薯仔
土豆

終於有人出黎捉用詞鳥
（都好既 起碼真係有讀 ）

利申返先：依度其實係聲韻問題
當時都考慮過用薯仔定用土豆

最後覺得 配埋牛奶度 前者比較卡啦 後者比較流利
所以用後者

要具體分析既話 大概係咁
廣東話黎講：
牛奶薯仔 4342 平仄平仄
牛奶土豆 4326 平仄仄仄

前者較平緩
後者較跌蕩 少個平聲更急）

贏國日日屌人地傷害贏國人民既感情
希望依個答案會令你滿意 不致傷害到你既感情喇

1.obi巴其實無講錯，衝突理論本身就係左翼既核心理論之一 。過火既衝突論的確有令整個社會互為敵人既危險。

(續：係社會學中，與衝突理論相對的係「結構論」，衝突論認為社會係利益衝突、妥協、洗腦下的產物，而結構論強調既係社會各部份既功能與互動，因此承認現存社會狀況有一定的合理性。

社會本身就係動態的有機體，充滿不同的衝突與結構，兩個理論都可以比我地睇到社會現象不同的面向，不可偏廢)

接受你嘅解釋
但都係唔接受你用支那字
真係好礙眼
希望你之後用返香港用詞

小弟信得過自己既語感 閣下唔滿意既話可以自己開個word黎改完自己睇
如果咁易傷害到閣下感情既話惟有講句唔好意思了

毛澤東好多早期著作都寫得好好好有道理

只係見有好文留個意見，做乜要喺度單單打打講到我好小氣咁。
本身冇嘢都俾你撩到triggered啦。
而且你自己講到要抗共 (你自己講：「知己知彼 百戰百勝」）但又用支那字 。
冇話唔得嘅，矛盾咗啲囉。

咁你咪當我係投共既港奸囉 開文字獄批鬥我囉
我要用就要用你吹咩

人哋批評你兩句用字洗唔洗咁大反應

有D人煩過何文匯 頂唔順 SOR

明明我都冇話阻止你用，而阻止唔到，只係話希望你唔好用，亦完全尊重你用定唔用嘅決定（當然我都係唔鍾意）。
但你喺度單單打打係咩意思先。好哋哋睇吓文純善意留言又冇鬧你都要俾你串？
用字事小，態度事大。文寫得好唔係大哂。

樓主你要體諒下係而家普教中呢啲嘅背景下，有人的確會比較重視白話書寫/對呢方面比較敏感

而且我見嗰位巴打係樓上都講過話接受你嘅解釋，不過佢重申一次佢嘅願望啫，你係樓主加筆者，你要點寫佢都阻唔到你。

件事就咁完啦好嗎 而家只係你哋兩位係度鬥氣

不過想指出原本馬克斯想講嘅階級鬥爭並不等於權力鬥爭
但共產國家嘅當權者eg列寧
就正正嘗試將兩者同義化

不過引用返最近一個學術辯論嘅point
共產主義最大問題反而就係將階級鬥爭當成必然發生,導致果啲所為社會主義國家有藉口排除異己

階級鬥爭同權力鬥爭既同義化，可唔可以話係列寧實踐革命得來既經驗呢？
畢竟按平時思路，好似講到佢特登歪曲馬克思既講法咁

講真我唔會話因為嗰兩隻字又話唔睇又剩。我純粹係不滿樓主態度。自問態度正常又冇話我係讀者要逼樓主就我但無啦啦俾佢話我玻璃心又要「吹咩」撩交嗌咁款，大佬正常人都嬲。
感謝巴打做和事佬，我留完呢次言都唔會再講呢樣嘢。希望樓主繼續努力寫好篇文，巴打睇得開心。對於阻住你睇文，本人表示抱歉。

二、不美麗的新世界：毛在長沙的迷惘時期（1911-1912）

上一章結尾寫到「這位青年的思想和知識顯然還未跟上時代潮流，更不夠說參與其中甚至領導之。」這裡所講的「時代潮流」
一是對時事的了解。只有知道今天本地與世界正在發生什麼事，我們才知道怎樣應對、怎樣反應。要是今天有個人說自己要從政，但連「佔中」是什麼都不了解，恐怕只係得淡笑（想想剛出鄉的毛連皇帝死了兩年也不知道？）。
二是對社會本身的知識與思考。社會構成複雜，有經濟、政治、思想、傳媒大眾等方面，若沒有足夠的知識與整體的理解，則不容易找到自己的位置、知道自己要做的事，也不清楚社會該何去何從。剛出城的毛仍以為皇帝是好人，但當時已是革命的年代了。
三是在社會中找到自己的位置。社會愈發達愈需要分工，各行各業對社會都有貢獻。就個人來說，找到合適的位置、合適的圈子才能讓自己一展抱負、或者賺得足夠的金錢、自由、人脈去做自己想做的事。在知道自己想做什麼後，又要知道自己要去做什麼。

這段時期的毛仍未知道自己的方向，也缺乏知識、經驗。但他仍只有18歲不到，能夠通過不同的渠道摸索、嘗試，從而確定自己的方向。本章所涉及的時期，即是一個青年嘗試拓闊眼界、摸索方向的階段。

毛在1911年春來到長沙入讀湘鄉駐省中學[1]，去長沙之前他曾想去考另一間高等小學，但因身材太高被拒。到了長沙，很順利地就被中學取錄，對此他感到頗為意外。
據他小學同學的回憶，毛當時「自處樸素，待人謙和」。大概這時他因為自己的出身、超齡等因素，仍然是比較缺乏自信，其實他根基已經不錯。而高談闊論、用椅子毆人大概是出於他的認真（吧）。

長沙當時是湖南的省城，當時離武昌起義還有半年多，不少的革命黨也長沙活動、宣傳，整個城市革命氣氛熱烈，甚至連當地的新軍也傾向革命。毛在長沙很快就讀到革命黨辦的報紙，馬上就接受了革命思想。開始加入秘密的學生聚會、每天聽人在校園閉門演說。這一思想轉變之快，對一個人影響之大，他在自述中也感慨良多。

(左邊的是武昌起義時湖北軍政府的十八星旗
中間的是代表五族共和的五色旗，是民國的第一面國旗（用到1928年）
加邊的是青天白日旗，相信不必多加介紹)

毛似乎天生就是行動派，他很快就在學校牆壁上貼了一張大字報。說要支持革命，建立民國。要讓孫中山做總統，康有為做內閣總理、梁啟超當外文部長——他似乎還不知道康梁當時是保皇派，孫中山是革命派。之後他與朋友倡議並帶頭剪辮，甚至強行去剪同學的辮。[2]

1911年10月10日，湖北的武昌起義爆發。新政府派代表來長沙，要求革命黨人起事響應。其中一位代表在校長的首肯下，來到湘鄉駐省中學宣傳演講。演講的效果不錯，當時就有七、八個人站了起來聲討清廷，號召大家一起行動。[3]演講過後四、五日，毛決定退學參軍。他跟幾個朋友向同學籌旗，準備出發到漢口（武漢大城由漢口、武昌、漢陽組成，三城由黃河分隔）加入革命軍時。長沙革命黨在十月二十四日起義，成立了湖南軍政府。[4]

(地圖：武漢與長沙)

當時已有不少學生參軍，成立了一支學生軍（後來中日戰爭南京保衛戰的總司令唐生智即在其中）。但毛認為學生軍品流複雜，因此加入了正規軍，在湖南新軍二十五混成協五十標第一營左隊待了半年[5]

軍隊的軍餉每月七月，伙食用去兩元，軍隊有軍營，且當時娛樂不多，這算是挺寬裕的。而毛用了大部分的書購買書籍和省內外的報刊。在某份報刊裡他初次接觸到「社會主義」，頗感興趣，曾因此與同學寫信或與同袍討論。但俄國革命（1917）未成功，這時的社會主義對毛的影響未算太深刻。
在軍中他與同袍和上司處得不錯，常常幫助他們寫家書和講解報上的新聞。這些經驗與親身了解，也許幫助到他日後組織、領導軍隊。[6]

1912年2月12日，清帝退位，南北議和，袁世凱用計獲得大總統之位，並將首都從南京遷往北京。毛認為革命已經成功，目的達到，於是決定退伍，重投學業。

這時的他面臨「人生交叉點」。他「並沒有一定的標準來判斷學校的優劣，對自己究竟想做什麼也沒有明確主見。」只是看了不同學校的廣告，聽了不同朋友的勸告，就交錢報名，沒多久又改變主意。

他憶述自己報名了警校、「番梘製造學校」（那根本是騙人去做學徒的不實廣告）、法政學校（讀法律，而後當官）。每一間學校都給他許諾了美好的前景，例如警校能除暴安良、造番梘不收學費，供食供住，還可以富國利民、當法官可以伸張正義等等。

他還在一間公共的商業學堂讀了一個月，想著當一個建設國家經濟的經濟學家，但因學校用英語授課，又沒有英語教師而退學。

最後他報名了省立第一中學，結果入學考試以第一名入學。在大陸，通常叫第一的都是區內最好的中學。毛能在全省最好中學的入學試考到第一，證明他的學業水平已勝過同儕。毛似乎漸漸開始明白到自己的水平已超過中學課程所授，開始認為中學的課程有限，校規討厭。在讀到老師借給他的《御批通鑒輯覽》後，他得出自修更適合自己的結論，因此在校半年就退學，寄居在湘鄉會館裡（簡單說就是同鄉會）[7]，據說該校的老師曾挽留他。

他訂立一個自修計劃。每天走三里路湖南省立圖書館去看書。據說他自己非常認真地執行，持之以恆。每天早晨圖書館一開門他就進去。中午只停下來買兩塊米糕吃。這就是每天的午飯。天天在圖書館讀到關門才出來。這樣的生活一直維持了半年。

他後來認為度過的半年時間，對自己極有價值。這一段自修時期將在下一節重點討論和介紹，隨帶說一下毛求學和生涯規劃的問題。

言歸正傳，雖然這自學生活「極有價值」，但他父親終於忍受不了他漫無目的地讀書，拒絕提供生活費（老實說，他父親對他算是不錯了）。另一方面，毛寄居的湘鄉會館住進退伍的湘鄉士兵，與學生經常吵架，甚至演變成毆鬥，基本上是住不下去了。

這時毛「認真地考慮了自己的前途」，認為自己最適合去教書。剛好見到湖南師範學校的招生廣告：不收學費，膳宿便宜。（師範相當於今日的教大的前身教院，可當時的師範比普通的大學更嚴格，至於為何毛不決定或嘗試讀大學，這裡且賣個關子）
他寫信回家得到了同意，就跟兩位朋友一起投考，則幫他們寫作文，結果三人也獲取錄。這事大概可反映毛的水平，畢竟不是人人連考三次DSE也都能過標準線的。

1913年春，20歲的毛澤東考入湖南省立師範。討厭學校的毛，在這裡也待了五年半。如後文所言，那是個很適合毛的地方。那位迷惘的青年，終於開始找到自己的方向了。

參考與說明

[1]這次他父親同樣反對他去讀書，而今次他除了請親戚，還請了老師說項。

駐省中學堂，是部份有錢的縣，因為本縣師資匱乏（清延新學制對中學師資有規定），於省城利用同鄉會館，試館為址，依靠同鄉知名人仕的威望和支持建立的公立中學堂。見《湖南教育史》。

會館/使館，簡單說即同鄉會/考生互助會，詳見[7]

戰後香港初中畢業已可以教小學，高中畢業已勝任社會大多的工種，毛爸爸認為兒子「過度教育」，也是可以理解的事。

[2]別問我，筆者也很好奇毛怎麼沒被捉去砍頭或是踢出校。那或是因為當時革命聲勢已成，長沙官府已無力控制事態，甚至對革命風潮抱默許的態度？
近年頗有對孫中山地位的質疑，但從毛的回憶來看，孫在武昌前已是革命黨的Icon。具體情況是怎樣值得進一步考察。
毛憶述他因剪辮子的事與一位在法政學堂的朋友（用今日既講法佢係讀Law的）爭論，後面革命時又曾找軍隊的朋友借鞋，他在當時的社會網絡似乎不是想像中封閉。

[3]可見當時革命軍的勢力早就滲透到學校

有人站起來可能是事先準備好的，這是一種頗有力的宣傳策略。

[4]這裡有一件事令筆者不解，WIKI「毛澤東早年生涯」條目講到長沙起義時：
「長沙成立了都督府，哥老會的焦達峰和陳作新分別出任都督和副都督。不久之後，譚延闓帶兵發動叛亂，殺死了焦達峰和陳作新。」
翻查譚好像也是革命黨人。那到底是怎麼一回事？似乎革命黨內鬥的情況在革命初時已經發生？

這事在毛的自述中也有提及：「新都督和副都督在職不久。他們不是壞人，而有些革命要求。但他們很窮，代表被壓迫者的利益。地主和商人都對他們不滿。過了沒有幾天，我去拜訪一個朋友的時候，看見他們已經陳屍街頭了。原來代表湖南地主和軍閥的譚延闓組織了一次叛亂推翻了他們。」

辛亥革命也的確很快就變質了，政府陷入失能，軍閥開始混戰。魯迅曾在《吶喊》自序中說過自己當時的絕望：

「我感到未嘗經驗的無聊，是自此以後的事。我當初是不知其所以然的；後來想，凡有一人的主張，得了贊和，是促其前進的，得了反對，是促其奮鬥的，獨有叫喊於生人中，而生人並無反應，既非贊同，也無反對，如置身毫無邊際的荒原，無可措手的了，這是怎樣的悲哀呵，我於是以我所感到者為寂寞。
這寂寞又一天一天的長大起來，如大毒蛇，纏住了我的靈魂了。
然而我雖然自有無端的悲哀，卻也并不憤懣，因為這經驗使我反省，看見自己了：就是我決不是一個振臂一呼應者雲集的英雄。
只是我自己的寂寞是不可不驅除的，因為這於我太痛苦。我于是用了種種法，來麻醉自己的靈魂，使我沉入於國民中，使我回到古代去，后來也親歷或旁觀過幾樣更寂寞更悲哀的事，都為我所不願追懷，甘心使他們和我的腦一同消滅在泥土里的，但我的麻醉法卻也似乎已經奏了功，再沒有青年時候的慷慨激昂的意思了。 」

魯迅早年在日本留學，加入了革命黨，是所謂「革命元老」。革命後被邀入北京政府的教育部做事，卻發現原來上司同事還是滿清遺老，一切都換湯不換藥，後來時局的發展更讓他失望。所以他就躲起來讀古書，借此逃避世事。到1918年朋友找他復出，他才重新出山。

1911辛亥革命之後，1919五四之前，算是社會活動的低潮期（另一個低潮是27年北伐清黨後），但在這沉寂時期，很多人（毛即是一極佳例子）都在這段時間積累自己的力量，時機一到就將之發揮出來。

[5]這裡不太清楚常規軍與學生軍具體的差別。

當時有志青年參軍是常事，錢穆先生在辛亥革命讀中學，也曾記載過自己準備參軍，因故未能成行的事，見《師友雜憶》。

[6]毛在軍隊這半年似乎未遭遇過戰事，但當時看人公開砍頭、看打仗死人也算是常事了。

毛在自述中頗有點書生氣：「士兵用水必須到城外去挑，但是我是一個學生，不屑挑水，只好向挑夫買水。」

「在我那個班裡，有一個湖南礦工和一個鐵匠，我非常喜歡他們。其餘的都是一些庸碌之輩，有一個還是流氓。」

[7]會館，傳統上是同鄉或者同行在城市中建立的居住、辦公兼休閒場所，參何炳棣《中國會館史論》。

由此可略窺當時地方一省一鄉之內也有地方主義。一個小鄉在省城也有自己的會館，這對於離鄉鄉人來說實是重要的靠依。

借會館辦學，可說是傳統社會組織向現代化發展的例子。

咁馬克思嘅理論入面的確冇一個由無產階級革命去到專政嘅實際flow嘅

列寧嘅手段我個人認為係為世所趨
最快捷嘅方法去穩定俄國當時嘅政治亂局
某程度上毛澤東都係
甚至比蘇聯做得更好
只係時不我予(天災，林彪，四人幫)

唔係為曲解 不過馬克思嘅理念真係太先進
係19世紀出現對人類簡直係未學行就學走
同需要人類個體犧牲自己過多
可能1000年後嘅人類都未必去到佢嘅理論

好似有啲off topic 有感而發

勘誤：

（武漢大城由漢口、武昌、漢陽組成，三城由黃河分隔）

應是「三城由長江分隔」

LM

鏝狗贏波 休息一天

幾時再更新

我諗再講D咩利狗輸比巴狗，箭狗輸比勇狗之類既理由應該會比人屌柒
當然、應該、或者、大概都唔關事

最主要既係，我重試緊跟住依節要點寫好。
依節同之前梳理老毛既際遇唔同，之前基本上邊個地方唔識就查下地圖、邊個制度史事唔識就google下咁，求求其其都寫得7788
依節主要討論老毛既自修，要同大家討論一件其實好簡單、好基本，但又好難講既事：到底讀書本身有乜用；而老毛讀既書又有乜用。

考慮到連登日日都有人屌寫論文麻撚煩無撚用、屌做乜唔可以plagiarism、屌讀乜乜科乞食，依個問題好值得講清講楚

但做裝修既人明白士巴拿既真正價值，而要人地解釋清楚士巴拿有咩用就無咁易；做會計既人會明白「入帳」本身有幾重要，但對於我地黎講可能只係照住張紙黎打幾個鐘字。
點樣寫先簡單、清晰、有力，暫時幾個寫法我都唔太滿意

答返你既問題，到底幾時先更新，標準答案就係「諗到點寫好就更」
依個答案係幾不負責任，不過而家惟有咁答你 （畢竟無償創作，係鳩d咖啦）
如果要講確切既時間，大概係依兩三日啦

正
毛自修果期讀咩書班作家都考究到咁強?
每日座底十粒鐘，讀幾年成千本都唔出奇

我一年都睇幾千套（漫畫） 、幾千套（AV），不過都做唔到國家主席

認真mode
讀書唔係鬥多既，讀唔通日讀十卷都冇用
咪又係孔乙己一個

無錯 不過從另一角度講
孔乙己之所以成為孔乙己係因為佢讀少少書就覺得自己係讀書人
實際上佢讀既書遠遠稱唔上「夠」
至於點先叫「夠」，正文果邊都要交代下

睇你點定義階級鬥爭
馬克斯共產主義中既階級鬥爭必定存在
其實好似食物鏈咁
獅子食兔 兔仔要避開獅子 其實都係階級鬥爭既一種
但正正要有呢樣野先令食物鏈同世界存在
共產國家嘅當權者只係將鬥政敵既理由加入去再包裝出黎
用資本主義一樣有機會講同一樣野
只係資本主義同時係美國咁成功
點呃到人民 只好用新出現既共產主義黎重推帝制

我其實幾佩服某D中國人
西方果堆政治哲學書沉悶又長
用最上乘既中文書寫翻譯出黎都睇死人
都唔明佢地睇果D黨八股共產中文寫出黎既翻譯本點讀
行過中國某書店，拎起本盧梭，我睇得明殘體字既，又唔會話見到殘體字就唔開胃集中唔到，果種中文真係睇到我叫救命

過渡‧半季總集篇

這是到目前為止毛的人生：
13歲：輟學
？歲：接觸到新學書籍，不顧父親反對，決心重投學業
17歲：重返小學。初次見識到外面的世界
18歲：來到省會長沙。升讀中學。從保皇黨變成革命黨
19歲：當兵、退伍。面對擇業問題，兜兜轉轉。重返中學又退學，最後決定自修

一路走來，這位青年面對過很多困難，靠著自己的努力與際遇環境的幫助，多少都克服過來：
幼年輟學，被困於山村之中，但他沒有放棄學習，沒有放棄拓闊眼光、增長學問的機會。
當他表哥向他介紹外鄉的新式小學堂時，他馬上捉住這一個機會，從山村走出去。
他父親不想他讀書，只想他去工作。於是他借助親戚、朋友，終於說動了父親。最終擺脫了家庭的影響。
他父親試圖用結婚綁著他。他就讓婚姻有名無實，同時又給予娘家一定的尊重。
他在小學堂受盡白眼，過得很不如意。但他繼續發憤求學，最終得以擺脫當前的環境。
來到省會長沙，他讀了中學，又當過兵，見識到新思想，也跟上了時事。

到目前為止，他展現了一點人格特質與才華，這些特質讓他得到一些東西、同時失去另一些東西。而在成長中途他也不斷在追求更好的環境，好讓自己的特質能得到充分打磨、發揮。
首先，他是一個認真、追求理想的人。
所以當他父親罵他只顧讀書不顧工作時，他就用實績逼得父親無話可說。
所以他讀到《盛世危言》時，就下定決心要走出去。寧可不成家立室、寧可不做安穩的米鋪生意人。
但也正因為他的認真，他會因為同學話《演義》不是正史而用椅子打同學。不過靠著認真求學、見識，他慢慢能擺脫這種淺陋。
因為他的認真，他能定下心來追求學識，能定下心來參軍同時不忘學習，也因此壓住了過份的書生氣，能充份體驗軍隊生活，獲得與下層民眾接觸、相處、生活的經驗。
但這種認真與理想主義在他面對出路問題時似乎失去作用。每一份職業對他似乎也很理想，連做番梘其實也可以救國家。對這認真的人，就算從事各種正當的職業，都能投入時間與心力，最終多少也有一番成就，對社會也有貢獻。
所以，這時該怎麼辦？有什麼可以幫助一位20出頭、選擇眾多的青年判斷前程？

這時毛選擇了自修。
老毛後來回憶自己那半年自修對他幫助很大，馬後炮當然可以這樣說，人都做了皇帝，哪怕早年去做龜公也可以「幫助很大」。
那麼這半年自修有用嗎？有用。
那麼有什麼用？
我們下節再談。

過渡一下，今晚正文

想搵好譯本，建議都係網上查定先，盲中中入書店睇，十有八九中伏
一來中國現時翻譯界的確頗廢。
二來譯依類書好多都係上頭任務，比大學者做都係hea譯了事。

//想搵好譯本，建議都係網上查定先//

唔否認好多好書連好既譯本都無 要睇英文版

講到依度不免想腹排一下。某香港學者用廿幾年譯但丁既《神曲》，誠為壯舉。
但如果佢肯用同樣精力去譯文藝復興學人既書信、著作，貢獻絕對絕對絕對絕對比《神曲》大得多
《神曲》本身已經有人譯過。但成個華文世界到而家連一部但丁或彼特拉克既全集都無！！！更加唔洗講其他文藝復興學人既作品。
某香港學者喜好偉大，有時真係佢既業障黎。
(衰D講句，文學(哲學)佬有時真係有文學，無文化 )

毛的半年自修時期——1912下半年（一）

「在這段自修期間，我讀了許多的書，學習了世界地理和世界歷史。我在那裡第一次看到一幅世界地圖，懷著很大的興趣研究了它。我讀了亞當·斯密的《原富》，達爾文的《物種起源》和約翰·穆勒的一部關於倫理學的書。我讀了盧梭的著作，斯賓塞的《邏輯》和盂德斯鳩寫的一本關於法律的書。我在認真研讀俄、美、英、法等國歷史地理的同時，也閱讀詩歌、小說和古希臘的故事。」
---毛在《西行漫記》自述自修時期的情況

前一節提到，各行各業都可以貢獻社會。假設大家在各行各業取得成功，一樣可以回頭推動文化、政治，而不只是捐錢起冠名學校。
但如果志願是做一個好的全職社會活動家/ 政治家，你大概需要以下的特質/技能：

在條件方面，你的語言要夠得體，形象要夠正面。這樣你才能獲得同僚與群眾的信任。而信任正是一切政治活動的基礎。[8]

在能力方面，首先，你需要了解社會運作的各方面，包括政府的行政，具備足夠的、確切的知識。這樣你才能提出有效的政略，解決社會面對的各種難題。否則哪怕看上來多青年才俊、說起來多再世孔明，你的本質也只是一個政棍。
在這些知識中，你特別需要了解政治的規則，如人事方面的規則。這樣你才有能力實施、貫徹你的政略。否則你只能當顧問，而非政治家。

在心態方面，首先，你要有真正的信念。紅衛兵不顧手段只顧目的，政棍只顧利益不顧目的。而真正的信念，不論其實質內容如何，在奮鬥不息的同時，都應該能夠平衡手段與目的。
此外，你需要信任群眾，這一點建立在對群眾的理解之上：跟同儕計劃政論是一回事，跟群眾宣傳、引導則是另一回事。當群眾白痴（講咩都係港豬）或天才（講咩都應該識）的人大概適合做學者，多於做政客。
(且看今日香港的政客，能完全滿足以上條件的有幾人？)

這些條件看上來的確頗為籠統蕪雜，而且於其他行業裡似乎也是相通的，但因為政治/社會活動極度重要又極度危險，任何的缺失在政治活動上都會被無限放大，最終導致你個人仕途乃至整個事業的失敗，就像是推骨牌般。如丘吉爾(Winston Churchill)的名言：

「在戰爭裡你被殺死就算了，但在政治裡可以一死再死。」
(In war, you can only be killed once. But in politics many times.)

丘吉爾，二戰帶領英國捱過逆境，走向勝利的首相

那麼，這跟老毛「讀到老師借給他的《御批通鑒輯覽》後，他得出自修更適合自己的結論，因此在校半年就退學，訂了一個龐大的自修計劃並實行之」的事有什麼關係？

這裡不妨先介紹《御批通鑒輯覽》到底是一本什麼書。

以下是《御批通鑒輯覽》的書影：

上頭是乾隆的批語(御批嘛)，下面是正文。

正文是編年大事記，記載的是三皇五帝至明朝滅亡四千五百五十九年，幾乎所有重要的政治事件的前因後果。由一場戰爭的成敗、某個宰相/君王的言行、一個政策的推行/廢止、某場天災叛亂，慢慢積累成歷代眾多大臣/君主的飛黃騰達/身敗名裂、到整個國家的盛衰史。[9]

全書一百多冊，大約三百多萬字。中國歷史上有關「解決(促成)社會面對的各種難題」、「政治的規則，如人事方面的規則」的無數個實例，就在這本書裡。

從這一點，我們可窺見青年時期毛對政治的興趣。以及為何他看到這本書後，為什麼會覺得學校所教的東西無用，不如自修更好的念頭——既然有更直接了當的途徑去研究政治，為何要捨近求遠、浪費時間上堂學畫畫呢？

但是，讀者到這裡可能就會有疑問：現代的社會學已告訴我們，國家的興衰，不只在於政治。還有人口、社會、氣候、經濟、思想等問題，傳統中國似乎在這些方面研究不多，光是讀政治史沒用呀。

沒錯，那就是老毛自修的重點所在：真正去接觸西方社會學、經濟學、哲學的經典。[10]

(待續)

[8]在語言能力方面，毛的口語大概沒那麼好，他本人太認真，不易跟人打成一片。但身為同事、同道大概不錯，但要找一個認真的環境才能充份發揮。而他寫作是一流的。

寫作與口語一樣需要訓練，其中寫作更需求閱讀量。大家可以做兩個實驗：
一、試試完整地說出自己的某個看法。且有組織地表達出來。這裡不用說得有趣，只需說得完整就可以了。
二、試試完整地寫出自己的某個看法。且有組織地表達出來。同(1)一樣，不必有趣，只需達意。
是不是很困難？光是達意也不容易了，更不夠用說要精彩絕倫、或平易近人！

[9]這就是所謂的「通鑒體」(編年記事，以政治事件為主)。「通鑒體」由北宋司馬光用了19年時間，在1086年寫成的《資治通鑒》確立。之後也有後續的作品，如《宋元通鑒》、《明通鑒》等。所謂「通鑒輯覽」，就是將歷代的通鑒放在一起，整理刪改的大全集。

因為是大全集，而且有乾隆御批，科舉時有所涉及，所以《御批通鑒輯覽》在清代頗為風行。革命後就開始變得無人問津了。

乾隆的御批有時不無啟發，但讀時需要注意，他有很明顯尊君卑臣的傾向(對這點有興趣的人可以拿《資治通鑒》的「臣光曰」比較一下)。

毛一生對《資治通鑒》的熱愛，恐怕不用多說，這種興趣就是《御批通鑒輯覽》引起的。

(警告，今時今日唔洗搵特登搵依D書睇。)

[10]中國讀書人是不是只用讀四書五經？中國讀書人是不是只重人事方面的政治史？當然不是。這裡且引明清教育指南的標杆《程氏家塾分年日程》對於讀史的指導：

「看《通鑑》(讀史)：
看《通鑑》。每日看取一卷或半卷，隨宜增減。《四書》既明，胸中已有權度，自此何書不可看？雖不必如讀經之遍數，亦虛心反複熟看。至於一事之始末，一人之姓名、爵裡、諡號、世系，皆當於細考求強記。又須分項詳看。如當時君臣心德之明暗，治道之得失，紀綱之修廢，制度之因革，國本之虛實，天命人心之離合，君子小人之進退，刑賞之當濫，國用之奢儉，稅斂之輕重，兵力之強弱，外戚宦官之崇抑，民生之休或，風俗之厚薄，外夷之叛服，如此等類，以項目寫貼眼前，以備逐項思玩當時之得失。如當日所讀項目無者，亦須通照前後思之，如我親立其朝，身任其事，每事以我得於《四書》者照之，思其得失，合如何論斷，合如何區處。有所得與合記者，用冊隨抄。然後參諸儒論斷、管見....之類，以驗學識之淺深。不可先看他人議論，如矮人看場無益。然亦不可先立主意，不虛心也。諸儒好議論亦須記。」

讀史不是泛泛去讀，不是漫無目的地去讀。制度、文化、人事、民生，讀史時須不斷去注意。

「(制度方面)
性理畢，次考制度。制度書多兼治道，有不可分者，詳見諸經註疏、諸史志書、《通典》、《續通典》、....甄氏《五經算術》、....朱子《井田譜》 、夏氏《井田譜》、蘇氏《地理指掌圖》....張主一《地理沿革》、《漢官考職源》、陸農師《禮書》、《禮圖》、陳祥道《禮書》、陳暘《樂書》、蔡氏《律呂新書》及《辯證律準》、《禋典郊廟奉祀禮文》...《漢博議》、《唐律注疏》、《宋刑統》、....先擇制度之大者，如律曆、禮樂、兵刑、天文、地理、官職、賦役、郊祀，井田，學校、貢舉等，分類如《山堂寺索》所載歷代沿革，考核本末得失之後，斷以朱子之意，及後世大儒議論，如朱子《經濟文衡》、呂成公《制度詳說》。每事類抄，仍留餘紙，使可續添，又自為之著論。此皆學者所當窮格之事。以夫子之聖，猶必問禮問樂而後能知，豈可委之以為名物度數之細而略之！平日誠能沉潛參伍，以求其故，一旦在朝，庶免禮官不識禮、樂官不識樂之誚。」

古人以讀經為先，是為了有判斷是非的標準，然後讀史，方不會毫無頭緒，或者變得無原則(畢竟歷史儘是得失成敗，很容易影響一個人的價值觀)。
讀史也不是只有人事，還要研究制度法律、天文地理、教育文化、軍事經濟，這樣儒家於政治社會方面才有實際著落，而不只是空言無實、或局限於個人的品德修養。

為什麼上面說孔乙己讀書不夠，也就是這個原因。以他的水平，在科舉最低級考試也過不了，根本不是奇事。但是應當注意，孔乙己本人正是理想教育不能貫徹而造成的悲劇。這種悲劇，今天絕對不少。

Sad but true
係獨裁者角度 孔乙己咪正正係佢地理想嘅市民模範
現今中國甚至香港嘅教育制度
某程度上比科舉制度更不如

btw終於有文 我是來留名的

毛的半年自修時期——1912下半年——鳩吹與現實（二）

再引一次毛在《西行漫記》自述自修時期的情況：
「在這段自修期間，我讀了許多的書，學習了世界地理和世界歷史。我在那裡第一次看到一幅世界地圖，懷著很大的興趣研究了它。我讀了亞當·斯密的《原富》，達爾文的《物種起源》和約翰·穆勒的一部關於倫理學的書。又讀了盧梭的著作，斯賓塞的《邏輯》和盂德斯鳩寫的一本關於法律的書。我在認真研讀俄、美、英、法等國歷史地理的同時，也閱讀詩歌、小說和古希臘的故事。」

之所以一再徵引這段文字，一來那是毛自修時期最直接的描述，這裡再引大家不用拉上拉落。二來這段文字有鳩吹之處，值得仔細分析，以理解半年自修對毛生涯的實際意義。

這段文字的鳩吹之處，毛的秘書李銳寫毛澤東傳記時如是解釋：

「現在的研究者已經查明，這個書單中除了盧梭的著作之外，其餘各種都是當時出版不 久正在風行的嚴複譯本。這裏的書名，有些是寫得準確的，如亞當·斯密的《原富》（即《國富論》），有一些則由於當年談話時記錄和翻譯的出入，也許還包括本人的誤記，而不准確了。例如，達爾文的《物種起源》，馬君武的中文全譯本是1920年才出版的。毛澤東對斯諾說的，很可能是“一本闡述達爾文關於物種起源和進化學說的書”，就是嚴複所譯，當年風行全國的赫胥黎的《天演論》。密勒（嚴複譯作穆勒）的著作，當時中國只譯出兩種，都是嚴複譯的，那就是《邏輯學的體系：演繹和歸納》（嚴譯本名《穆勒名學》）和《論自由》（嚴譯本名《群己權界論》）。毛對斯諾說的密勒的書，當是指《穆勒名學》，因為日本人把邏輯學譯為論理學；而論與倫二字音形皆近，因而誤為“關於倫理學的書”了。斯賓塞的書，當是指他的《社會學研究法》（嚴譯本名《群學肄言》）(這個說法有問題，見[11])。」

這裡李銳提到毛的誤記。口述沒法查書覆核，記憶有錯是常事。但以那幾本書在當時知識界的知名程度，記錯書名就不免令人感到懷疑。
其次，毛的講法有不尋常之處。他不談自修讀到的中國書（湖南圖書館當時的館藏以古籍為主，見[12]），只談西學書籍，還特地拋書包，而且那書包是有錯的。
（情況就類似一個自稱中意陳奕迅既香港人講錯陳奕迅既名，而且講錯陳奕迅既歌名，例如咩普陀山上、風繼續追。實際係點，大概係得啖笑）

通常在訪談裡，受訪者說的內容很重要。他怎樣說出來也同樣重要，後者反映了受訪者的態度與動機。不過從各種信息推導到最終結論時，卻要保守保守再保守，不宜過度解讀。
這裡我們能肯定1937年毛的自述肯定有向西方讀者宣傳的元素，畢竟當時訪問他的是一位西方記者；
而若說1937年的毛不學無術，其實對西學完全不了解，全憑鳩吹，這是過火的推理。其一，毛在自述中所提及的西學書籍在當時已頗過時。這些書無疑都是18、19世紀有關經濟學、社會學、哲學的經典。當時這些科目仍未完全專門化，與後來的書籍比，它們比較易懂、討論較多基本原理。雖然有時代的局限，但若果不是專門學者，淺嘗即止也是夠用的。之後的毛亦隨時能夠從其他渠道去接觸這些知識——如後來馬克思那包羅社經哲學的「聖經」。
但談到毛在1912自修後實際的西學水平，用「有限公司」來形容似乎是恰當的。如果拋開毛宣傳的動機，他這段自述其實跟一個小朋友向你炫耀他「讀過」金庸的《越女劍》或莎士比亞的《錯誤的喜劇》等等名著差不多。

(當時對學習西學的門徑方法，中國人也下了苦功去探討一番。比起日本是遲了，但畢竟遲到好過無到)

沒錯，毛這半年自修確是很有價值，但當中價值並不在於毛用半年自修就成就了大學問、讀通了西學，然後飛天遁地、得以成就他的邪惡帝國云云，那是講故台重生故事的情節，並不是現實裡發生的事。這半年他實際讀到的只是中西學問的皮毛。毛這半年自修的實際價值，不妨爛俗點說：多半是在於啟發興趣與視野。

在連登上時有看到post說不知道自己有什麼興趣，其實一百年前的青年也一樣。學校的課程涉及的知識其實也很廣泛，但因為制度與師資的原因，教得很死板，不容易引起興趣。而毛有半年時間讀讀閒書，由世史地理到小說詩歌，共隨時起興，他儘有時間與自由去讀想讀的東西。而比起今日各種媒體用Big Data來遷就、局限你的興趣，也更能接觸更多方面的資訊。

而哪怕是對於當時的他程度太深的書，他也能從中獲得某些概念與視野：大至現代社會的組成與運作，小至個人的行為心理，背後原來涉及那麼多的知識。有了這初步的認識，他之後才會動力與基礎慢慢探究更深的內容。（相反，學校教育強調的是「訓練」，並不是整體的「視野」。雖然能讓有助學生對所授知識本身掌握純熟，卻不能將知識聯繫到生活的其他方面上，以致學生缺乏「探索」、「運用」的動機和方法）

不過，對於這個階段的毛，連帶半年當兵半年自修的兩年摸索期已算是很足夠了。若讓毛這樣自修下去，其實對毛本人的發展未必是好事。畢竟這樣的自修缺乏系統的指導，也沒有師友的支持（所謂「人脈」）和實踐所學的機會[13]。1913年春，20歲的毛結束自修，進到了湖南省立師範，不得不說他頗有運氣：以上所說自修的不足之處，在師範這個平台總算能一一補上。在5年多的師範時期，他在學識與事業開始「上得大枱」，終於「見得下人」了。

參考與說明：

[11]李銳認為老毛所提及斯賓塞的書「當是《群學肄言》」，這個「當是」也有大有問題，毛在1915年9月6日的書信提及他老師介紹他細讀《群學》一書的某章，讀完大有啟發。就算毛的自述如實，在1912年真讀過《群學》，他讀得也不能深入。也印證了我們上面所說自修的局限。

以上事情是李先生在後文補充的，當中大致有點春秋筆法。參《毛澤東早年讀書生活》。

[12]當時湖南圖書館共收書42672冊（相當今日地區小型圖書館的館藏量）。「分叢書部、匯書部、經學部、哲學部、法律部、政治部、軍事部、教育部、歷史部、輿地部、算學部、理科部、實業部、醫學部、藝文部、說部、美術部凡十七大部。」除5000餘部中文新版書、1500餘部日文書、400餘部西文書外，其餘絕大部分都是中國傳統古籍。

當時白話運動未開展，所謂「中文新版書」大多當是用文言文寫的。

如後文所言，毛在這階段對傳統中國文化十分重視；從他早期文稿來看，他到1918、1919年的書信仍是用文言文寫信；此外，毛的自修是經《御批通鑒輯覽》啟發，他的自修計劃不可能只讀西書忽略中書。因此這裡只談西書，顯然是不尋常的。

[13]民國時自修有成的例子不能說少，著名的有錢穆先生。錢穆十七歲在中學輟學，經朋友介紹去教小學，慘淡經營之下，靠著刻苦自修，慢慢教到中學、師範，最終去到北京大學當教授。但像《師友雜憶》中錢先生的回憶，他的家庭、朋友和環境都有相當的學術氣氛（民國不少國學大師也未曾接受完全的正規教育，但他們本身都有些家學背景）。他本人的經歷很難複製。

當討論的學問愈深，缺乏正規教育帶來的困難就愈大。今日中國有所謂民科民哲，日日發怪論話相對論量子力學係垃圾，自己有套新ＸＸ論解釋世界。又如茶樓阿叔的「偉論」：乜乜拎核彈炸到臺灣佬驚、中國貿易戰「似敗實勝」等。說得頭頭是頭，無非浪費生命。不是說毛自修下去一定會這樣，只是想說一個人若想去追求任何一種興趣，尋師訪友，總比自己一味盲幹可靠。

之後係第三章，講毛既師範時期
依度更新會更加慢，因為依段時期毛終於開始發圍，開始寫文寫信指點河山（之前基本無野留低，依段時期現存文稿成2、300頁），開始交朋結友左右逢緣。一來要梳理佢既文章同思想，二來要整理佢既事業同人際網絡，三來要上述複雜既資訊提煉鋪排。對筆者黎講有D吃力。
初步預下個星期三更。多謝支持。

而為免依段時間大家嫌悶，姑且係度拋幾個問題出黎：
1.係今日，一個普通人有咩方法去搵自己既興趣/想做的事？
2.搵到後，佢有咩方法進一步發展佢既興趣/志業？
3.係今日，一個普通人有咩方法拓闊自己既視野？
4.係今日，一個普通人有咩方法應付身邊人/環境既影響？
唔好話以上問題老土無聊，基本上依度成個post就係圍繞住上述既問題黎寫，而依d問題由五四開始大家都爭論/困擾緊，到今日好多人都無認真思考過。
未必要全部講哂既，講下你自己最有感受果瓣就得

[quote現今中國甚至香港嘅教育制度
某程度上比科舉制度更不如[/quote]

講樣個人既偏見：其實今日既制度一d都唔差 (或者咁講，你覺得制度改左就能解決問題嗎？)

我所指嘅某程度當然唔係全面否定成個制度
我會形容今日嘅制度係讀一本百科全書嘅menu
好處係的確令人擴闊左思維空間同豐富左知識，但係思辯能力上嘅訓練係大大不足

反而科舉制度就做到依回事
(當然考唔考到同有冇人睇你份卷係另一回事啦)

至於樓主個問題 ，基於小弟係社科人，咁社教化唔只單單局限係教育咁窄嘅

依度想知你點解會咁諗

睇到一半留名支持